{"config":{"lang":["de"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Das ist ein Test","text":"<p>Willkommen!</p>"},{"location":"cv/","title":"CV","text":""},{"location":"cv/#kontaktinformationen","title":"Kontaktinformationen","text":"<p>Mail: contact at flowinho dot com Mail: florian dot schuttkowski at de dot bosch dot com Telefon: +49 . 173 . 42 79 512</p>"},{"location":"cv/#kenntnisse","title":"Kenntnisse","text":"Language Sicherheit Notizen Markdown \u2588\u2588\u2588\u2588\u2588 Allgegenw\u00e4rtig. Swift \u2588\u2588\u2588\u2588\u2591 Umsetzung mehrerer App-Projekte. Objective-C \u2588\u2588\u2588\u2588\u2591 Umsetzung mehrerer App-Projekte. YAML \u2588\u2588\u2588\u2591\u2591 Konfiguration von Software und CI/CD Pipelines. Mermaid \u2588\u2588\u2591\u2591\u2591 Anwendung in Arc42 Dokumentation und Posts f\u00fcr diesen Blog. CSS \u2588\u2588\u2591\u2591\u2591 Gestaltung diverser Websites. HTML \u2588\u2591\u2591\u2591\u2591 Basis-Kenntnisse die innerhalb dieses Blog genutzt werden. Bash \u2588\u2591\u2591\u2591\u2591 Schreiben eigener Shellscripts um den Alltag zu erleichtern."},{"location":"cv/#ausbildung","title":"Ausbildung","text":"<ul> <li>B.Sc.,  Ravensburg-Weingarten University of Applied Sciences , Department of Applied Informatics. 2011<ul> <li>Gr\u00fcndungsmitglied der Mobile Application Development Group (M.A.D.), erste App Development Student Group der Fachhochschule.</li> <li>Sprecher \u201eNacht der Informatik\u201c.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"cv/#arbeitserfahrung","title":"Arbeitserfahrung","text":"<ul> <li>Lead Developer / Architect iOS, Electrified Mobility Cross Functional Core Development, Robert Bosch GmbH. 2024-Heute</li> <li>Lead Developer / Architect iOS, Cross Solutions Charging, Robert Bosch GmbH. 2021-2023</li> <li>iOS Software Engineer, Engineering Software Brokering Solutions, E-Bike &amp; Automated Valet Parking, Robert Bosch GmbH. 2019-2021</li> <li>iOS Software Engineer, Project Area Urban Mobility, Robert Bosch GmbH. 2018-2019</li> <li>Lead Developer iOS, myScotty GmbH. 2017-2019</li> <li>Technical Director, Zeitland media and games GmbH, 2014-2017</li> <li>Self-employed Software Developer, Florian Schuttkowski Software Development. 2013-2014</li> <li>Game Developer and UI Consultant, Filmakademie Baden-W\u00fcrttemberg. 2012-2013</li> </ul>"},{"location":"cv/#andere-aktivitaten","title":"Andere Aktivit\u00e4ten","text":"<ul> <li>iOS Software Developer, Ladefuchs, einfach schlau laden. 2020-2021</li> <li>Podcast Host, Audiodump. 2017-Heute</li> <li>Open Source Developer, GitHub. 2017-Heute</li> </ul>"},{"location":"datenschutz/","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#einleitung-und-uberblick","title":"Einleitung und \u00dcberblick","text":"<p>Wir haben diese Datenschutzerkl\u00e4rung (Fassung 11.12.2023-312685464) verfasst, um Ihnen gem\u00e4\u00df der Vorgaben der Datenschutz-Grundverordnung (EU) 2016/679 und anwendbaren nationalen Gesetzen zu erkl\u00e4ren, welche personenbezogenen Daten (kurz Daten) wir als Verantwortliche \u2013 und die von uns beauftragten Auftragsverarbeiter (z. B. Provider) \u2013 verarbeiten, zuk\u00fcnftig verarbeiten werden und welche rechtm\u00e4\u00dfigen M\u00f6glichkeiten Sie haben. Die verwendeten Begriffe sind geschlechtsneutral zu verstehen. Kurz gesagt: Wir informieren Sie umfassend \u00fcber Daten, die wir \u00fcber Sie verarbeiten.</p> <p>Datenschutzerkl\u00e4rungen klingen f\u00fcr gew\u00f6hnlich sehr technisch und verwenden juristische Fachbegriffe. Diese Datenschutzerkl\u00e4rung soll Ihnen hingegen die wichtigsten Dinge so einfach und transparent wie m\u00f6glich beschreiben. Soweit es der Transparenz f\u00f6rderlich ist, werden technische Begriffe leserfreundlich erkl\u00e4rt, Links zu weiterf\u00fchrenden Informationen geboten und Grafiken zum Einsatz gebracht. Wir informieren damit in klarer und einfacher Sprache, dass wir im Rahmen unserer Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeiten nur dann personenbezogene Daten verarbeiten, wenn eine entsprechende gesetzliche Grundlage gegeben ist. Das ist sicher nicht m\u00f6glich, wenn man m\u00f6glichst knappe, unklare und juristisch-technische Erkl\u00e4rungen abgibt, so wie sie im Internet oft Standard sind, wenn es um Datenschutz geht. Ich hoffe, Sie finden die folgenden Erl\u00e4uterungen interessant und informativ und vielleicht ist die eine oder andere Information dabei, die Sie noch nicht kannten. Wenn trotzdem Fragen bleiben, m\u00f6chten wir Sie bitten, sich an die unten bzw. im Impressum genannte verantwortliche Stelle zu wenden, den vorhandenen Links zu folgen und sich weitere Informationen auf Drittseiten anzusehen. Unsere Kontaktdaten finden Sie selbstverst\u00e4ndlich auch im Impressum.</p>"},{"location":"datenschutz/#anwendungsbereich","title":"Anwendungsbereich","text":"<p>Diese Datenschutzerkl\u00e4rung gilt f\u00fcr alle von uns im Unternehmen verarbeiteten personenbezogenen Daten und f\u00fcr alle personenbezogenen Daten, die von uns beauftragte Firmen (Auftragsverarbeiter) verarbeiten. Mit personenbezogenen Daten meinen wir Informationen im Sinne des Art. 4 Nr. 1 DSGVO wie zum Beispiel Name, E-Mail-Adresse und postalische Anschrift einer Person. Die Verarbeitung personenbezogener Daten sorgt daf\u00fcr, dass wir unsere Dienstleistungen und Produkte anbieten und abrechnen k\u00f6nnen, sei es online oder offline. Der Anwendungsbereich dieser Datenschutzerkl\u00e4rung umfasst:</p> <ul> <li>alle Onlineauftritte (Websites, Onlineshops), die wir betreiben</li> <li>Social Media Auftritte und E-Mail-Kommunikation</li> <li>mobile Apps f\u00fcr Smartphones und andere Ger\u00e4te</li> </ul> <p> Kurz gesagt: Die Datenschutzerkl\u00e4rung gilt f\u00fcr alle Bereiche, in denen personenbezogene Daten im Unternehmen \u00fcber die genannten Kan\u00e4le strukturiert verarbeitet werden. Sollten wir au\u00dferhalb dieser Kan\u00e4le mit Ihnen in Rechtsbeziehungen eintreten, werden wir Sie gegebenenfalls gesondert informieren.</p>"},{"location":"datenschutz/#rechtsgrundlagen","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#rechtsgrundlagen","title":"Rechtsgrundlagen <p>In der folgenden Datenschutzerkl\u00e4rung geben wir Ihnen transparente Informationen zu den rechtlichen Grunds\u00e4tzen und Vorschriften, also den Rechtsgrundlagen der Datenschutz-Grundverordnung, die uns erm\u00f6glichen, personenbezogene Daten zu verarbeiten. Was das EU-Recht betrifft, beziehen wir uns auf die VERORDNUNG (EU) 2016/679 DES EUROP\u00c4ISCHEN PARLAMENTS UND DES RATES vom 27. April 2016. Diese Datenschutz-Grundverordnung der EU k\u00f6nnen Sie selbstverst\u00e4ndlich online auf EUR-Lex, dem Zugang zum EU-Recht, unter https://eur-lex.europa.eu/legal-content/DE/ALL/?uri=celex%3A32016R0679 nachlesen.</p> <p>Wir verarbeiten Ihre Daten nur, wenn mindestens eine der folgenden Bedingungen zutrifft:</p> <ol> <li> Einwilligung (Artikel 6 Absatz 1 lit. a DSGVO): Sie haben uns Ihre Einwilligung gegeben, Daten zu einem bestimmten Zweck zu verarbeiten. Ein Beispiel w\u00e4re die Speicherung Ihrer eingegebenen Daten eines Kontaktformulars.</li> <li> Vertrag (Artikel 6 Absatz 1 lit. b DSGVO): Um einen Vertrag oder vorvertragliche Verpflichtungen mit Ihnen zu erf\u00fcllen, verarbeiten wir Ihre Daten. Wenn wir zum Beispiel einen Kaufvertrag mit Ihnen abschlie\u00dfen, ben\u00f6tigen wir vorab personenbezogene Informationen.</li> <li> Rechtliche Verpflichtung (Artikel 6 Absatz 1 lit. c DSGVO): Wenn wir einer rechtlichen Verpflichtung unterliegen, verarbeiten wir Ihre Daten. Zum Beispiel sind wir gesetzlich verpflichtet Rechnungen f\u00fcr die Buchhaltung aufzuheben. Diese enthalten in der Regel personenbezogene Daten.</li> <li> Berechtigte Interessen (Artikel 6 Absatz 1 lit. f DSGVO): Im Falle berechtigter Interessen, die Ihre Grundrechte nicht einschr\u00e4nken, behalten wir uns die Verarbeitung personenbezogener Daten vor. Wir m\u00fcssen zum Beispiel gewisse Daten verarbeiten, um unsere Website sicher und wirtschaftlich effizient betreiben zu k\u00f6nnen. Diese Verarbeitung ist somit ein berechtigtes Interesse.</li> </ol> <p>Weitere Bedingungen wie die Wahrnehmung von Aufnahmen im \u00f6ffentlichen Interesse und Aus\u00fcbung \u00f6ffentlicher Gewalt sowie dem Schutz lebenswichtiger Interessen treten bei uns in der Regel nicht auf. Soweit eine solche Rechtsgrundlage doch einschl\u00e4gig sein sollte, wird diese an der entsprechenden Stelle ausgewiesen.</p> <p>Zus\u00e4tzlich zu der EU-Verordnung gelten auch noch nationale Gesetze:</p> <ul> <li>In \u00d6sterreich ist dies das Bundesgesetz zum Schutz nat\u00fcrlicher Personen bei der Verarbeitung personenbezogener Daten (Datenschutzgesetz), kurz DSG.</li> <li>In Deutschland gilt das Bundesdatenschutzgesetz, kurz BDSG.</li> </ul> <p>Sofern weitere regionale oder nationale Gesetze zur Anwendung kommen, informieren wir Sie in den folgenden Abschnitten dar\u00fcber.</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#kontaktdaten-des-verantwortlichen","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#kontaktdaten-verantwortliche","title":"Kontaktdaten des Verantwortlichen <p>Sollten Sie Fragen zum Datenschutz oder zur Verarbeitung personenbezogener Daten haben, finden Sie nachfolgend die Kontaktdaten der verantwortlichen Person bzw. Stelle: Florian Schuttkowski Korntaler Stra\u00dfe 15/1 71636 Ludwigsburg  Vertretungsberechtigt: Florian Schuttkowski  E-Mail: mail at flowinho dot com </p> <p>Impressum: https://florianschuttkowski.com/impressum/ </p>","text":""},{"location":"datenschutz/#speicherdauer","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#speicherdauer","title":"Speicherdauer <p>Dass wir personenbezogene Daten nur so lange speichern, wie es f\u00fcr die Bereitstellung unserer Dienstleistungen und Produkte unbedingt notwendig ist, gilt als generelles Kriterium bei uns. Das bedeutet, dass wir personenbezogene Daten l\u00f6schen, sobald der Grund f\u00fcr die Datenverarbeitung nicht mehr vorhanden ist. In einigen F\u00e4llen sind wir gesetzlich dazu verpflichtet, bestimmte Daten auch nach Wegfall des urspr\u00fcngliches Zwecks zu speichern, zum Beispiel zu Zwecken der Buchf\u00fchrung.</p> <p>Sollten Sie die L\u00f6schung Ihrer Daten w\u00fcnschen oder die Einwilligung zur Datenverarbeitung widerrufen, werden die Daten so rasch wie m\u00f6glich und soweit keine Pflicht zur Speicherung besteht, gel\u00f6scht.</p> <p>\u00dcber die konkrete Dauer der jeweiligen Datenverarbeitung informieren wir Sie weiter unten, sofern wir weitere Informationen dazu haben.</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#rechte-laut-datenschutz-grundverordnung","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#rechte-dsgvo","title":"Rechte laut Datenschutz-Grundverordnung <p>Gem\u00e4\u00df Artikel 13, 14 DSGVO informieren wir Sie \u00fcber die folgenden Rechte, die Ihnen zustehen, damit es zu einer fairen und transparenten Verarbeitung von Daten kommt:</p> <ul> <li>Sie haben laut Artikel 15 DSGVO ein Auskunftsrecht dar\u00fcber, ob wir Daten von Ihnen verarbeiten. Sollte das zutreffen, haben Sie Recht darauf eine Kopie der Daten zu erhalten und die folgenden Informationen zu erfahren: <ul> <li>zu welchem Zweck wir die Verarbeitung durchf\u00fchren;</li> <li>die Kategorien, also die Arten von Daten, die verarbeitet werden;</li> <li>wer diese Daten erh\u00e4lt und wenn die Daten an Drittl\u00e4nder \u00fcbermittelt werden, wie die Sicherheit garantiert werden kann;</li> <li>wie lange die Daten gespeichert werden;</li> <li>das Bestehen des Rechts auf Berichtigung, L\u00f6schung oder Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung und dem Widerspruchsrecht gegen die Verarbeitung;</li> <li>dass Sie sich bei einer Aufsichtsbeh\u00f6rde beschweren k\u00f6nnen (Links zu diesen Beh\u00f6rden finden Sie weiter unten);</li> <li>die Herkunft der Daten, wenn wir sie nicht bei Ihnen erhoben haben;</li> <li>ob Profiling durchgef\u00fchrt wird, ob also Daten automatisch ausgewertet werden, um zu einem pers\u00f6nlichen Profil von Ihnen zu gelangen.</li> </ul> </li> <li>Sie haben laut Artikel 16 DSGVO ein Recht auf Berichtigung der Daten, was bedeutet, dass wir Daten richtig stellen m\u00fcssen, falls Sie Fehler finden.</li> <li>Sie haben laut Artikel 17 DSGVO das Recht auf L\u00f6schung (\u201eRecht auf Vergessenwerden\u201c), was konkret bedeutet, dass Sie die L\u00f6schung Ihrer Daten verlangen d\u00fcrfen.</li> <li>Sie haben laut Artikel 18 DSGVO das Recht auf Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung, was bedeutet, dass wir die Daten nur mehr speichern d\u00fcrfen aber nicht weiter verwenden.</li> <li>Sie haben laut Artikel 20 DSGVO das Recht auf Daten\u00fcbertragbarkeit, was bedeutet, dass wir Ihnen auf Anfrage Ihre Daten in einem g\u00e4ngigen Format zur Verf\u00fcgung stellen.</li> <li>Sie haben laut Artikel 21 DSGVO ein Widerspruchsrecht, welches nach Durchsetzung eine \u00c4nderung der Verarbeitung mit sich bringt. <ul> <li>Wenn die Verarbeitung Ihrer Daten auf Artikel 6 Abs. 1 lit. e (\u00f6ffentliches Interesse, Aus\u00fcbung \u00f6ffentlicher Gewalt) oder Artikel 6 Abs. 1 lit. f (berechtigtes Interesse) basiert, k\u00f6nnen Sie gegen die Verarbeitung Widerspruch einlegen. Wir pr\u00fcfen danach so rasch wie m\u00f6glich, ob wir diesem Widerspruch rechtlich nachkommen k\u00f6nnen.</li> <li>Werden Daten verwendet, um Direktwerbung zu betreiben, k\u00f6nnen Sie jederzeit gegen diese Art der Datenverarbeitung widersprechen. Wir d\u00fcrfen Ihre Daten danach nicht mehr f\u00fcr Direktmarketing verwenden.</li> <li>Werden Daten verwendet, um Profiling zu betreiben, k\u00f6nnen Sie jederzeit gegen diese Art der Datenverarbeitung widersprechen. Wir d\u00fcrfen Ihre Daten danach nicht mehr f\u00fcr Profiling verwenden.</li> </ul> </li> <li>Sie haben laut Artikel 22 DSGVO unter Umst\u00e4nden das Recht, nicht einer ausschlie\u00dflich auf einer automatisierten Verarbeitung (zum Beispiel Profiling) beruhenden Entscheidung unterworfen zu werden.</li> <li>Sie haben laut Artikel 77 DSGVO das Recht auf Beschwerde. Das hei\u00dft, Sie k\u00f6nnen sich jederzeit bei der Datenschutzbeh\u00f6rde beschweren, wenn Sie der Meinung sind, dass die Datenverarbeitung von personenbezogenen Daten gegen die DSGVO verst\u00f6\u00dft.</li> </ul> <p> Kurz gesagt: Sie haben Rechte \u2013 z\u00f6gern Sie nicht, die oben gelistete verantwortliche Stelle bei uns zu kontaktieren!</p> <p>Wenn Sie glauben, dass die Verarbeitung Ihrer Daten gegen das Datenschutzrecht verst\u00f6\u00dft oder Ihre datenschutzrechtlichen Anspr\u00fcche in sonst einer Weise verletzt worden sind, k\u00f6nnen Sie sich bei der Aufsichtsbeh\u00f6rde beschweren. Diese ist f\u00fcr \u00d6sterreich die Datenschutzbeh\u00f6rde, deren Website Sie unter https://www.dsb.gv.at/ finden. In Deutschland gibt es f\u00fcr jedes Bundesland einen Datenschutzbeauftragten. F\u00fcr n\u00e4here Informationen k\u00f6nnen Sie sich an die Bundesbeauftragte f\u00fcr den Datenschutz und die Informationsfreiheit (BfDI) wenden. F\u00fcr unser Unternehmen ist die folgende lokale Datenschutzbeh\u00f6rde zust\u00e4ndig:</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#baden-wurttemberg-datenschutzbehorde","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#baden-wuerttemberg-datenschutzbehoerde","title":"Baden-W\u00fcrttemberg Datenschutzbeh\u00f6rde <p> Landesbeauftragter f\u00fcr Datenschutz: Prof. Dr. Tobias Keber Adresse: Lautenschlagerstra\u00dfe 20, 70173 Stuttgart Telefonnr.: 07 11/61 55 41-0 E-Mail-Adresse: poststelle@lfdi.bwl.de  Website: https://www.baden-wuerttemberg.datenschutz.de/ </p>","text":""},{"location":"datenschutz/#datenubertragung-in-drittlander","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#datenuebertragung-drittlaender","title":"Daten\u00fcbertragung in Drittl\u00e4nder <p>Wir \u00fcbertragen oder verarbeiten Daten nur dann in L\u00e4nder au\u00dferhalb des Geltungsbereichs der DSGVO (Drittl\u00e4nder), wenn Sie in diese Verarbeitung einwilligen oder eine sonstige gesetzliche Erlaubnis besteht. Dies trifft insbesondere zu, wenn die Verarbeitung gesetzlich vorgeschrieben oder zur Erf\u00fcllung eines Vertragsverh\u00e4ltnisses notwendig und in jedem Fall nur soweit dies generell erlaubt ist. Ihre Zustimmung ist in den meisten F\u00e4llen der wichtigste Grund, dass wir Daten in Drittl\u00e4ndern verarbeiten lassen. Die Verarbeitung personenbezogener Daten in Drittl\u00e4ndern wie den USA, wo viele Softwarehersteller Dienstleistungen anbieten und Ihre Serverstandorte haben, kann bedeuten, dass personenbezogene Daten auf unerwartete Weise verarbeitet und gespeichert werden.</p> <p>Wir weisen ausdr\u00fccklich darauf hin, dass nach Meinung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs derzeit nur dann ein angemessenes Schutzniveau f\u00fcr den Datentransfer in die USA besteht, wenn ein US-Unternehmen, das personenbezogene Daten von EU-B\u00fcrgern in den USA verarbeitet, aktiver Teilnehmer des EU-US Data Privacy Frameworks ist. Mehr Informationen dazu finden Sie unter: https://commission.europa.eu/document/fa09cbad-dd7d-4684-ae60-be03fcb0fddf_en </p> <p>Die Datenverarbeitung durch US-Dienste, die nicht aktive Teilnehmer des EU-US Data Privacy Frameworks sind, kann dazu f\u00fchren, dass gegebenenfalls Daten nicht anonymisiert verarbeitet und gespeichert werden. Ferner k\u00f6nnen gegebenenfalls US-amerikanische staatliche Beh\u00f6rden Zugriff auf einzelne Daten nehmen. Zudem kann es vorkommen, dass erhobene Daten mit Daten aus anderen Diensten desselben Anbieters, sofern Sie ein entsprechendes Nutzerkonto haben, verkn\u00fcpft werden. Nach M\u00f6glichkeit versuchen wir Serverstandorte innerhalb der EU zu nutzen, sofern das angeboten wird. Wir informieren Sie an den passenden Stellen dieser Datenschutzerkl\u00e4rung genauer \u00fcber Daten\u00fcbertragung in Drittl\u00e4nder, sofern diese zutrifft.</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#sicherheit-der-datenverarbeitung","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#sicherheit-datenverarbeitung","title":"Sicherheit der Datenverarbeitung <p>Um personenbezogene Daten zu sch\u00fctzen, haben wir sowohl technische als auch organisatorische Ma\u00dfnahmen umgesetzt. Wo es uns m\u00f6glich ist, verschl\u00fcsseln oder pseudonymisieren wir personenbezogene Daten. Dadurch machen wir es im Rahmen unserer M\u00f6glichkeiten so schwer wie m\u00f6glich, dass Dritte aus unseren Daten auf pers\u00f6nliche Informationen schlie\u00dfen k\u00f6nnen.</p> <p>Art. 25 DSGVO spricht hier von \u201cDatenschutz durch Technikgestaltung und durch datenschutzfreundliche Voreinstellungen\u201d und meint damit, dass man sowohl bei Software (z. B. Formularen) also auch Hardware (z. B. Zugang zum Serverraum) immer an Sicherheit denkt und entsprechende Ma\u00dfnahmen setzt. Im Folgenden gehen wir, falls erforderlich, noch auf konkrete Ma\u00dfnahmen ein.</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#tls-verschlusselung-mit-https","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#tls-verschluesselung-https","title":"TLS-Verschl\u00fcsselung mit https <p>TLS, Verschl\u00fcsselung und https klingen sehr technisch und sind es auch. Wir verwenden HTTPS (das Hypertext Transfer Protocol Secure steht f\u00fcr \u201esicheres Hypertext-\u00dcbertragungsprotokoll\u201c), um Daten abh\u00f6rsicher im Internet zu \u00fcbertragen. Das bedeutet, dass die komplette \u00dcbertragung aller Daten von Ihrem Browser zu unserem Webserver abgesichert ist \u2013 niemand kann \u201cmith\u00f6ren\u201d.</p> <p>Damit haben wir eine zus\u00e4tzliche Sicherheitsschicht eingef\u00fchrt und erf\u00fcllen den Datenschutz durch Technikgestaltung (Artikel 25 Absatz 1 DSGVO). Durch den Einsatz von TLS (Transport Layer Security), einem Verschl\u00fcsselungsprotokoll zur sicheren Daten\u00fcbertragung im Internet, k\u00f6nnen wir den Schutz vertraulicher Daten sicherstellen. Sie erkennen die Benutzung dieser Absicherung der Daten\u00fcbertragung am kleinen Schlosssymbol  links oben im Browser, links von der Internetadresse (z. B. beispielseite.de) und der Verwendung des Schemas https (anstatt http) als Teil unserer Internetadresse. Wenn Sie mehr zum Thema Verschl\u00fcsselung wissen m\u00f6chten, empfehlen wir die Google Suche nach \u201cHypertext Transfer Protocol Secure wiki\u201d um gute Links zu weiterf\u00fchrenden Informationen zu erhalten.</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#webhosting-einleitung","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#webhosting-einleitung","title":"Webhosting Einleitung     Webhosting Zusammenfassung  \ud83d\udc65 Betroffene: Besucher der Website \ud83e\udd1d Zweck: professionelles Hosting der Website und Absicherung des Betriebs \ud83d\udcd3 Verarbeitete Daten: IP-Adresse, Zeitpunkt des Websitebesuchs, verwendeter Browser und weitere Daten. Mehr Details dazu finden Sie weiter unten bzw. beim jeweils eingesetzten Webhosting Provider. \ud83d\udcc5 Speicherdauer: abh\u00e4ngig vom jeweiligen Provider, aber in der Regel 2 Wochen \u2696\ufe0f Rechtsgrundlagen: Art. 6 Abs. 1 lit.f DSGVO (Berechtigte Interessen)    Was ist Webhosting? <p>Wenn Sie heutzutage Websites besuchen, werden gewisse Informationen \u2013 auch personenbezogene Daten \u2013 automatisch erstellt und gespeichert, so auch auf dieser Website. Diese Daten sollten m\u00f6glichst sparsam und nur mit Begr\u00fcndung verarbeitet werden. Mit Website meinen wir \u00fcbrigens die Gesamtheit aller Webseiten auf einer Domain, d.h. alles von der Startseite (Homepage) bis hin zur aller letzten Unterseite (wie dieser hier). Mit Domain meinen wir zum Beispiel beispiel.de oder musterbeispiel.com.</p> <p>Wenn Sie eine Website auf einem Computer, Tablet oder Smartphone ansehen m\u00f6chten, verwenden Sie daf\u00fcr ein Programm, das sich Webbrowser nennt. Sie kennen vermutlich einige Webbrowser beim Namen: Google Chrome, Microsoft Edge, Mozilla Firefox und Apple Safari. Wir sagen kurz Browser oder Webbrowser dazu.</p> <p>Um die Website anzuzeigen, muss sich der Browser zu einem anderen Computer verbinden, wo der Code der Website gespeichert ist: dem Webserver. Der Betrieb eines Webservers ist eine komplizierte und aufwendige Aufgabe, weswegen dies in der Regel von professionellen Anbietern, den Providern, \u00fcbernommen wird. Diese bieten Webhosting an und sorgen damit f\u00fcr eine verl\u00e4ssliche und fehlerfreie Speicherung der Daten von Websites. Eine ganze Menge Fachbegriffe, aber bitte bleiben Sie dran, es wird noch besser!</p> <p>Bei der Verbindungsaufnahme des Browsers auf Ihrem Computer (Desktop, Laptop, Tablet oder Smartphone) und w\u00e4hrend der Daten\u00fcbertragung zu und vom Webserver kann es zu einer Verarbeitung personenbezogener Daten kommen. Einerseits speichert Ihr Computer Daten, andererseits muss auch der Webserver Daten eine Zeit lang speichern, um einen ordentlichen Betrieb zu gew\u00e4hrleisten.</p> <p>Ein Bild sagt mehr als tausend Worte, daher zeigt folgende Grafik zur Veranschaulichung das Zusammenspiel zwischen Browser, dem Internet und dem Hosting-Provider.</p> <p>  </p> Warum verarbeiten wir personenbezogene Daten? <p>Die Zwecke der Datenverarbeitung sind:</p> <ol> <li>Professionelles Hosting der Website und Absicherung des Betriebs</li> <li>zur Aufrechterhaltung der Betriebs- und IT-Sicherheit</li> <li>Anonyme Auswertung des Zugriffsverhaltens zur Verbesserung unseres Angebots und ggf. zur Strafverfolgung bzw. Verfolgung von Anspr\u00fcchen</li> </ol> Welche Daten werden verarbeitet? <p>Auch w\u00e4hrend Sie unsere Website jetzt gerade besuchen, speichert unser Webserver, das ist der Computer auf dem diese Webseite gespeichert ist, in der Regel automatisch Daten wie</p> <ul> <li>die komplette Internetadresse (URL) der aufgerufenen Webseite</li> <li>Browser und Browserversion (z. B. Chrome 87)</li> <li>das verwendete Betriebssystem (z. B. Windows 10)</li> <li>die Adresse (URL) der zuvor besuchten Seite (Referrer URL) (z. B. https://www.beispielquellsite.de/vondabinichgekommen/)</li> <li>den Hostnamen und die IP-Adresse des Ger\u00e4ts von welchem aus zugegriffen wird (z. B. COMPUTERNAME und 194.23.43.121)</li> <li>Datum und Uhrzeit</li> <li>in Dateien, den sogenannten Webserver-Logfiles</li> </ul> Wie lange werden Daten gespeichert? <p>In der Regel werden die oben genannten Daten zwei Wochen gespeichert und danach automatisch gel\u00f6scht. Wir geben diese Daten nicht weiter, k\u00f6nnen jedoch nicht ausschlie\u00dfen, dass diese Daten beim Vorliegen von rechtswidrigem Verhalten von Beh\u00f6rden eingesehen werden.</p> <p> Kurz gesagt: Ihr Besuch wird durch unseren Provider (Firma, die unsere Website auf speziellen Computern (Servern) laufen l\u00e4sst), protokolliert, aber wir geben Ihre Daten nicht ohne Zustimmung weiter!</p> Rechtsgrundlage <p>Die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der Verarbeitung personenbezogener Daten im Rahmen des Webhosting ergibt sich aus Art. 6 Abs. 1 lit. f DSGVO (Wahrung der berechtigten Interessen), denn die Nutzung von professionellem Hosting bei einem Provider ist notwendig, um das Unternehmen im Internet sicher und nutzerfreundlich pr\u00e4sentieren und Angriffe und Forderungen hieraus gegebenenfalls verfolgen zu k\u00f6nnen.</p> <p>Zwischen uns und dem Hosting-Provider besteht in der Regel ein Vertrag \u00fcber die Auftragsverarbeitung gem\u00e4\u00df Art. 28 f. DSGVO, der die Einhaltung von Datenschutz gew\u00e4hrleistet und Datensicherheit garantiert.</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#github-pages-datenschutzerklarung","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#github-pages-datenschutzerklaerung","title":"GitHub Pages Datenschutzerkl\u00e4rung <p>Wir verwenden f\u00fcr unsere Website den Webhosting-Dienst GitHub Pages. Dienstanbieter ist das amerikanische Unternehmen GitHub Inc., 88 Colin P. Kelly Jr. St.,San Francisco, CA 94107, USA.</p> <p>GitHub verarbeitet Daten von Ihnen u.a. auch in den USA. Wir weisen darauf hin, dass nach Meinung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs derzeit kein angemessenes Schutzniveau f\u00fcr den Datentransfer in die USA besteht. Dies kann mit verschiedenen Risiken f\u00fcr die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit und Sicherheit der Datenverarbeitung einhergehen.</p> <p>Als Grundlage der Datenverarbeitung bei Empf\u00e4ngern mit Sitz in Drittstaaten (au\u00dferhalb der Europ\u00e4ischen Union, Island, Liechtenstein, Norwegen, also insbesondere in den USA) oder einer Datenweitergabe dorthin verwendet GitHub sogenannte Standardvertragsklauseln (= Art. 46. Abs. 2 und 3 DSGVO). Standardvertragsklauseln (Standard Contractual Clauses \u2013 SCC) sind von der EU-Kommission bereitgestellte Mustervorlagen und sollen sicherstellen, dass Ihre Daten auch dann den europ\u00e4ischen Datenschutzstandards entsprechen, wenn diese in Drittl\u00e4nder (wie beispielsweise in die USA) \u00fcberliefert und dort gespeichert werden. Durch diese Klauseln verpflichtet sich GitHub, bei der Verarbeitung Ihrer relevanten Daten, das europ\u00e4ische Datenschutzniveau einzuhalten, selbst wenn die Daten in den USA gespeichert, verarbeitet und verwaltet werden. Diese Klauseln basieren auf einem Durchf\u00fchrungsbeschluss der EU-Kommission. Sie finden den Beschluss und die entsprechenden Standardvertragsklauseln u.a. hier: https://eur-lex.europa.eu/eli/dec_impl/2021/914/oj?locale=de </p> <p>Die GitHub Datenverarbeitungsbedingungen (Processing Terms), welche den Standardvertragsklauseln entsprechen, finden Sie unter https://docs.github.com/en/site-policy/privacy-policies/github-data-protection-agreement.</p> <p>Mehr \u00fcber die Daten, die durch die Verwendung von GitHub verarbeitet werden, erfahren Sie in der Privacy Policy auf https://docs.github.com/en/site-policy/privacy-policies/github-privacy-statement.</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#erklarung-verwendeter-begriffe","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#erklaerung-verwendeter-begriffe","title":"Erkl\u00e4rung verwendeter Begriffe <p>Wir sind stets bem\u00fcht unsere Datenschutzerkl\u00e4rung so klar und verst\u00e4ndlich wie m\u00f6glich zu verfassen. Besonders bei technischen und rechtlichen Themen ist das allerdings nicht immer ganz einfach. Es macht oft Sinn juristische Begriffe (wie z. B. personenbezogene Daten) oder bestimmte technische Ausdr\u00fccke (wie z. B. Cookies, IP-Adresse) zu verwenden. Wir m\u00f6chte diese aber nicht ohne Erkl\u00e4rung verwenden. Nachfolgend finden Sie nun eine alphabetische Liste von wichtigen verwendeten Begriffen, auf die wir in der bisherigen Datenschutzerkl\u00e4rung vielleicht noch nicht ausreichend eingegangen sind. Falls diese Begriffe der DSGVO entnommen wurden und es sich um Begriffsbestimmungen handelt, werden wir hier auch die DSGVO-Texte anf\u00fchren und gegebenenfalls noch eigene Erl\u00e4uterungen hinzuf\u00fcgen.</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#aufsichtsbehorde","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#aufsichtsbehoerde","title":"Aufsichtsbeh\u00f6rde <p> Begriffsbestimmung nach Artikel 4 der DSGVO </p> <p>Im Sinne dieser Verordnung bezeichnet der Ausdruck:</p>  <p>  \u201eAufsichtsbeh\u00f6rde\u201c eine von einem Mitgliedstaat gem\u00e4\u00df Artikel 51 eingerichtete unabh\u00e4ngige staatliche Stelle; </p>  <p> Erl\u00e4uterung: \u201cAufsichtsbeh\u00f6rden\u201d sind immer staatliche, unabh\u00e4ngige Einrichtungen, die auch in bestimmten F\u00e4llen weisungsbefugt sind. Sie dienen der Durchf\u00fchrung der sogenannten Staatsaufsicht und sind in Ministerien, speziellen Abteilungen oder anderen Beh\u00f6rden angesiedelt. F\u00fcr den Datenschutz in \u00d6sterreich gibt es eine \u00f6sterreichische Datenschutzbeh\u00f6rde, f\u00fcr Deutschland gibt es f\u00fcr jedes Bundesland eine eigene Datenschutzbeh\u00f6rde.</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#auftragsverarbeiter","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#auftragsverarbeiter","title":"Auftragsverarbeiter <p> Begriffsbestimmung nach Artikel 4 der DSGVO </p> <p>Im Sinne dieser Verordnung bezeichnet der Ausdruck:</p>  <p>  \u201eAuftragsverarbeiter\u201c eine nat\u00fcrliche oder juristische Person, Beh\u00f6rde, Einrichtung oder andere Stelle, die personenbezogene Daten im Auftrag des Verantwortlichen verarbeitet; </p>  <p> Erl\u00e4uterung: Wir sind als Unternehmen und Websiteinhaber f\u00fcr alle Daten, die wir von Ihnen verarbeiten verantwortlich. Neben den Verantwortlichen kann es auch sogenannte Auftragsverarbeiter geben. Dazu z\u00e4hlt jedes Unternehmen bzw. jede Person, die in unserem Auftrag personenbezogene Daten verarbeitet. Auftragsverarbeiter k\u00f6nnen folglich, neben Dienstleistern wie Steuerberater, etwa auch Hosting- oder Cloudanbieter, Bezahlungs- oder Newsletter-Anbieter oder gro\u00dfe Unternehmen wie beispielsweise Google oder Microsoft sein.</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#betroffene-aufsichtsbehorde","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#betroffene-aufsichtsbehoerde","title":"Betroffene Aufsichtsbeh\u00f6rde <p> Begriffsbestimmung nach Artikel 4 der DSGVO </p> <p>Im Sinne dieser Verordnung bezeichnet der Ausdruck:</p>  <p>  \u201ebetroffene Aufsichtsbeh\u00f6rde\u201c eine Aufsichtsbeh\u00f6rde, die von der Verarbeitung personenbezogener Daten betroffen ist, weil </p> <p> a) </p> <p> der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter im Hoheitsgebiet des Mitgliedstaats dieser Aufsichtsbeh\u00f6rde niedergelassen ist, </p> <p> b) </p> <p> diese Verarbeitung erhebliche Auswirkungen auf betroffene Personen mit Wohnsitz im Mitgliedstaat dieser Aufsichtsbeh\u00f6rde hat oder haben kann oder </p> <p> c) </p> <p> eine Beschwerde bei dieser Aufsichtsbeh\u00f6rde eingereicht wurde; </p>  <p> Erl\u00e4uterung: In Deutschland hat jedes Bundesland eine eigene Aufsichtsbeh\u00f6rde f\u00fcr Datenschutz. Wenn Ihr Firmensitz (Hauptniederlassung) also in Deutschland ist, ist grunds\u00e4tzlich die jeweilige Aufsichtsbeh\u00f6rde des Bundeslandes Ihr Ansprechpartner. In \u00d6sterreich gibt es f\u00fcr das ganze Land nur eine Aufsichtsbeh\u00f6rde f\u00fcr Datenschutz.</p> <p> </p>","text":""},{"location":"datenschutz/#biometrische-daten","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#biometrische-daten","title":"Biometrische Daten <p> Begriffsbestimmung nach Artikel 4 der DSGVO </p> <p>Im Sinne dieser Verordnung bezeichnet der Ausdruck:</p>  <p>  \u201ebiometrische Daten\u201c mit speziellen technischen Verfahren gewonnene personenbezogene Daten zu den physischen, physiologischen oder verhaltenstypischen Merkmalen einer nat\u00fcrlichen Person, die die eindeutige Identifizierung dieser nat\u00fcrlichen Person erm\u00f6glichen oder best\u00e4tigen, wie Gesichtsbilder oder daktyloskopische Daten; </p>  <p> Erl\u00e4uterung: Es sind biologische Eigenschaften, die von biometrischen Daten beschrieben werden und aus denen mit Hilfe technischer Verfahren personenbezogene Daten gewonnen werden k\u00f6nnen. Dazu z\u00e4hlen etwa DNA, Fingerabdr\u00fccke, die Geometrie verschiedener K\u00f6rperteile, K\u00f6rpergr\u00f6\u00dfe, aber auch Handschriften oder der Klang einer Stimme.</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#dateisystem","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#dateisystem","title":"Dateisystem <p> Begriffsbestimmung nach Artikel 4 der DSGVO </p> <p>Im Sinne dieser Verordnung bezeichnet der Ausdruck:</p>  <p>  \u201eDateisystem\u201c jede strukturierte Sammlung personenbezogener Daten, die nach bestimmten Kriterien zug\u00e4nglich sind, unabh\u00e4ngig davon, ob diese Sammlung zentral, dezentral oder nach funktionalen oder geografischen Gesichtspunkten geordnet gef\u00fchrt wird; </p>  <p> Erl\u00e4uterung: Jede organisierte Ablage von Daten auf einem Datentr\u00e4ger eines Computers wird als \u201cDateisystem\u201d bezeichnet. Wenn wir etwa f\u00fcr unseren Newsletter Ihren Namen und Ihre E-Mail-Adresse auf einem Server speichern, dann befinden sich diese Daten in einem sogenannten \u201cDateisystem\u201d. Zu den wichtigsten Aufgaben eines \u201cDateisystems\u201d z\u00e4hlen das schnelle Suchen und Finden von spezifischen Daten und nat\u00fcrlich die sichere Speicherung der Daten.</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#dienst-der-informationsgesellschaft","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#dienst-der-informationsgesellschaft","title":"Dienst der Informationsgesellschaft <p> Begriffsbestimmung nach Artikel 4 der DSGVO </p> <p>Im Sinne dieser Verordnung bezeichnet der Ausdruck:</p>  <p>  \u201eDienst der Informationsgesellschaft\u201c eine Dienstleistung im Sinne des Artikels 1 Nummer 1 Buchstabe b der Richtlinie (EU) 2015/1535 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates (19); </p>  <p> Erl\u00e4uterung: Grunds\u00e4tzlich bezeichnet der Begriff \u201cInformationsgesellschaft\u201d eine Gesellschaft, die sich auf Informations- und Kommunikationstechnologien st\u00fctzt. Speziell als Websitebesucher sind Sie mit den verschiedensten Arten von Online-Diensten vertraut und die meisten Online-Dienste z\u00e4hlen zu \u201cDiensten der Informationsgesellschaft\u201d. Ein klassisches Beispiel daf\u00fcr ist eine Online-Transaktionen, wie etwa der Kauf von Waren \u00fcber das Internet.</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#dritter","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#dritter","title":"Dritter <p> Begriffsbestimmung nach Artikel 4 der DSGVO </p> <p>Im Sinne dieser Verordnung bezeichnet der Ausdruck:</p>  <p>  \u201eDritter\u201c eine nat\u00fcrliche oder juristische Person, Beh\u00f6rde, Einrichtung oder andere Stelle, au\u00dfer der betroffenen Person, dem Verantwortlichen, dem Auftragsverarbeiter und den Personen, die unter der unmittelbaren Verantwortung des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters befugt sind, die personenbezogenen Daten zu verarbeiten; </p>  <p> Erl\u00e4uterung: Die DSGVO erkl\u00e4rt hier im Grunde nur was ein \u201eDritter\u201d nicht ist. In der Praxis ist jeder \u201eDritter\u201d, der auch Interesse an den personenbezogenen Daten hat, aber nicht zu den oben genannten Personen, Beh\u00f6rden oder Einrichtungen geh\u00f6rt. Zum Beispiel kann ein Mutterkonzern als \u201eDritter\u201d auftreten. In diesem Fall ist der Tochterkonzern Verantwortlicher und der Mutterkonzern \u201eDritter\u201d. Das bedeutet aber nicht, dass der Mutterkonzern automatisch die personenbezogenen Daten des Tochterkonzerns einsehen, erheben oder speichern darf.</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#einschrankung-der-verarbeitung","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#einschraenkung-der-verarbeitung","title":"Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung <p> Begriffsbestimmung nach Artikel 4 der DSGVO </p> <p>Im Sinne dieser Verordnung bezeichnet der Ausdruck:</p>  <p>  \u201eEinschr\u00e4nkung der Verarbeitung\u201c   die Markierung gespeicherter personenbezogener Daten mit dem Ziel, ihre k\u00fcnftige Verarbeitung einzuschr\u00e4nken; </p>  <p> Erl\u00e4uterung: Es geh\u00f6rt zu Ihren Rechten, dass Sie von Verarbeitern jederzeit verlangen k\u00f6nnen, Ihre personenbezogenen Daten f\u00fcr weitere Verarbeitungsvorg\u00e4nge einzuschr\u00e4nken. Daf\u00fcr werden spezielle personenbezogenen Daten wie etwa Ihre Name, Ihre Geburtsdatum oder Ihre Adresse so markiert, dass eine vollst\u00e4ndige weitere Verarbeitung nicht mehr m\u00f6glich ist. Zum Beispiel k\u00f6nnten Sie die Verarbeitung dahingehend einschr\u00e4nken, dass Ihre Daten nicht mehr f\u00fcr personalisierte Werbung verwendet werden darf.</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#einwilligung","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#einwilligung","title":"Einwilligung <p> Begriffsbestimmung nach Artikel 4 der DSGVO </p> <p>Im Sinne dieser Verordnung bezeichnet der Ausdruck:</p>  <p>  \u201eEinwilligung\u201c der betroffenen Person jede freiwillig f\u00fcr den bestimmten Fall, in informierter Weise und unmissverst\u00e4ndlich abgegebene Willensbekundung in Form einer Erkl\u00e4rung oder einer sonstigen eindeutigen best\u00e4tigenden Handlung, mit der die betroffene Person zu verstehen gibt, dass sie mit der Verarbeitung der sie betreffenden personenbezogenen Daten einverstanden ist; </p>  <p> Erl\u00e4uterung: In der Regel erfolgt bei Websites eine solche Einwilligung \u00fcber ein Cookie-Consent-Tool. Sie kennen das bestimmt. Immer wenn Sie erstmals eine Website besuchen, werden Sie meist \u00fcber einen Banner gefragt, ob Sie der Datenverarbeitung zustimmen bzw. einwilligen. Meist k\u00f6nnen Sie auch individuelle Einstellungen treffen und so selbst entscheiden, welche Datenverarbeitung Sie erlauben und welche nicht. Wenn Sie nicht einwilligen, d\u00fcrfen auch keine personenbezogene Daten von Ihnen verarbeitet werden. Grunds\u00e4tzlich kann eine Einwilligung nat\u00fcrlich auch schriftlich, also nicht \u00fcber ein Tool, erfolgen.</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#empfanger","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#empfaenger","title":"Empf\u00e4nger <p> Begriffsbestimmung nach Artikel 4 der DSGVO </p> <p>Im Sinne dieser Verordnung bezeichnet der Ausdruck:</p>  <p>  \u201eEmpf\u00e4nger\u201c eine nat\u00fcrliche oder juristische Person, Beh\u00f6rde, Einrichtung oder andere Stelle, der personenbezogene Daten offengelegt werden, unabh\u00e4ngig davon, ob es sich bei ihr um einen Dritten handelt oder nicht. Beh\u00f6rden, die im Rahmen eines bestimmten Untersuchungsauftrags nach dem Unionsrecht oder dem Recht der Mitgliedstaaten m\u00f6glicherweise personenbezogene Daten erhalten, gelten jedoch nicht als Empf\u00e4nger; die Verarbeitung dieser Daten durch die genannten Beh\u00f6rden erfolgt im Einklang mit den geltenden Datenschutzvorschriften gem\u00e4\u00df den Zwecken der Verarbeitung; </p>  <p> Erl\u00e4uterung: Jeder Person und jede Firma, die personenbezogene Daten erh\u00e4lt gilt als Empf\u00e4nger. Somit sind auch wir und unsere Auftragsverarbeiter sogenannte Empf\u00e4nger. Nur Beh\u00f6rden, die einen Untersuchungsauftrag haben, gelten nicht als Empf\u00e4nger.</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#genetische-daten","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#genetische-daten","title":"Genetische Daten <p> Begriffsbestimmung nach Artikel 4 der DSGVO </p> <p>Im Sinne dieser Verordnung bezeichnet der Ausdruck:</p>  <p>  \u201egenetische Daten\u201c personenbezogene Daten zu den ererbten oder erworbenen genetischen Eigenschaften einer nat\u00fcrlichen Person, die eindeutige Informationen \u00fcber die Physiologie oder die Gesundheit dieser nat\u00fcrlichen Person liefern und insbesondere aus der Analyse einer biologischen Probe der betreffenden nat\u00fcrlichen Person gewonnen wurden; </p>  <p> Erl\u00e4uterung: Mit gewissem Aufwand kann man Personen \u00fcber genetische Daten identifizieren. Darum z\u00e4hlen genetische Daten auch in die Kategorie der personenbezogenen Daten. Genetische Daten werden beispielsweise \u00fcber Blut- oder Speichelproben gewonnen.</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#gesundheitsdaten","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#gesundheitsdaten","title":"Gesundheitsdaten <p> Begriffsbestimmung nach Artikel 4 der DSGVO </p> <p>Im Sinne dieser Verordnung bezeichnet der Ausdruck:</p>  <p>  \u201eGesundheitsdaten\u201c personenbezogene Daten, die sich auf die k\u00f6rperliche oder geistige Gesundheit einer nat\u00fcrlichen Person, einschlie\u00dflich der Erbringung von Gesundheitsdienstleistungen, beziehen und aus denen Informationen \u00fcber deren Gesundheitszustand hervorgehen; </p>  <p> Erl\u00e4uterung: Unter Gesundheitsdaten fallen also alle gespeicherten Informationen, die Ihre eigene Gesundheit betreffen. Oft sind es Daten, die auch in einer Patientenakte vermerkt sind. Dazu z\u00e4hlen beispielsweise welche Medikamente Sie nutzen, R\u00f6ntgenbilder, die gesamte Krankengeschichte oder in der Regel auch der Impfstatus.</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#grenzuberschreitende-verarbeitung","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#grenzueberschreitende-verarbeitung","title":"Grenz\u00fcberschreitende Verarbeitung <p> Begriffsbestimmung nach Artikel 4 der DSGVO </p> <p>Im Sinne dieser Verordnung bezeichnet der Ausdruck:</p>  <p>  \u201egrenz\u00fcberschreitende Verarbeitung\u201c entweder </p> <p> a) </p> <p> eine Verarbeitung personenbezogener Daten, die im Rahmen der T\u00e4tigkeiten von Niederlassungen eines Verantwortlichen oder eines Auftragsverarbeiters in der Union in mehr als einem Mitgliedstaat erfolgt, wenn der Verantwortliche oder Auftragsverarbeiter in mehr als einem Mitgliedstaat niedergelassen ist, oder </p> <p> b) </p> <p> eine Verarbeitung personenbezogener Daten, die im Rahmen der T\u00e4tigkeiten einer einzelnen Niederlassung eines Verantwortlichen oder eines Auftragsverarbeiters in der Union erfolgt, die jedoch erhebliche Auswirkungen auf betroffene Personen in mehr als einem Mitgliedstaat hat oder haben kann; </p>  <p> Erl\u00e4uterung: Wenn zum Beispiel ein Unternehmen oder eine andere Organisation Niederlassungen in Spanien und in Kroatien hat und personenbezogene Daten im Zusammenhang mit den T\u00e4tigkeiten der Niederlassungen verarbeitet werden, handelt es sich dabei um eine \u201egrenz\u00fcberschreitende Verarbeitung\u201c personenbezogener Daten. Auch wenn die Daten nur in einem Land (wie in diesem Beispiel in Spanien) verarbeitet werden, die Auswirkungen f\u00fcr die betroffene Person aber auch in einem anderen Land erkennbar sind, spricht man ebenfalls von \u201egrenz\u00fcberschreitender Verarbeitung\u201c.</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#hauptniederlassung","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#hauptniederlassung","title":"Hauptniederlassung <p> Begriffsbestimmung nach Artikel 4 der DSGVO </p> <p>Im Sinne dieser Verordnung bezeichnet der Ausdruck:</p>  <p>  \u201eHauptniederlassung\u201c  </p> <p> a) </p> <p> im Falle eines Verantwortlichen mit Niederlassungen in mehr als einem Mitgliedstaat den Ort seiner Hauptverwaltung in der Union, es sei denn, die Entscheidungen hinsichtlich der Zwecke und Mittel der Verarbeitung personenbezogener Daten werden in einer anderen Niederlassung des Verantwortlichen in der Union getroffen und diese Niederlassung ist befugt, diese Entscheidungen umsetzen zu lassen; in diesem Fall gilt die Niederlassung, die derartige Entscheidungen trifft, als Hauptniederlassung; </p> <p> b) </p> <p> im Falle eines Auftragsverarbeiters mit Niederlassungen in mehr als einem Mitgliedstaat den Ort seiner Hauptverwaltung in der Union oder, sofern der Auftragsverarbeiter keine Hauptverwaltung in der Union hat, die Niederlassung des Auftragsverarbeiters in der Union, in der die Verarbeitungst\u00e4tigkeiten im Rahmen der T\u00e4tigkeiten einer Niederlassung eines Auftragsverarbeiters haupts\u00e4chlich stattfinden, soweit der Auftragsverarbeiter spezifischen Pflichten aus dieser Verordnung unterliegt; </p>  <p> Erl\u00e4uterung: Das Unternehmen Google beispielsweise ist zwar ein amerikanisches Unternehmen, das auch Daten in den USA verarbeitet, aber die europ\u00e4ische Hauptniederlassung befindet sich in Irland (Google Ireland Limited, Gordon House, Barrow Street Dublin 4, Irland). Somit ist Google Ireland Limited rechtlich betrachtet eine eigenst\u00e4ndiges Unternehmen und f\u00fcr alle Google-Produkte, die im Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum angeboten werden, verantwortlich. Im Gegensatz zu einer Hauptniederlassung gibt es auch Zweigniederlassungen, diese fungieren allerdings nicht als rechtlich eigenst\u00e4ndige Niederlassungen und sind daher auch von Tochtergesellschaften zu unterscheiden. Eine Hauptniederlassung ist also grunds\u00e4tzlich stets jener Ort, an dem ein Unternehmen (Handelsgesellschaft) ihren Betriebsmittelpunkt hat.</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#internationale-organisation","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#internationale-organisation","title":"Internationale Organisation <p> Begriffsbestimmung nach Artikel 4 der DSGVO </p> <p>Im Sinne dieser Verordnung bezeichnet der Ausdruck:</p>  <p>  \u201einternationale Organisation\u201c eine v\u00f6lkerrechtliche Organisation und ihre nachgeordneten Stellen oder jede sonstige Einrichtung, die durch eine zwischen zwei oder mehr L\u00e4ndern geschlossene \u00dcbereinkunft oder auf der Grundlage einer solchen \u00dcbereinkunft geschaffen wurde. </p>  <p> Erl\u00e4uterung: Die bekanntesten Beispiele f\u00fcr internationale Organisationen sind wohl die Europ\u00e4ische Union oder die Vereinten Nationen. In der DSGVO wird in Zusammenhang mit dem Datentransfer zwischen Drittl\u00e4ndern und internationalen Organisationen unterschieden. Innerhalb der EU stellt der Datenverkehr von personenbezogenen Daten kein Problem dar, weil alle EU-L\u00e4nder an die Vorgaben der DSGVO gebunden sind. Hingegen unterliegt der Datentransfer mit Drittl\u00e4ndern oder internationalen Organisationen bestimmten Voraussetzungen.</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#mageblicher-und-begrundeter-einspruch","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#massgeblicher-und-begruendeter-einspruch","title":"Ma\u00dfgeblicher und begr\u00fcndeter Einspruch <p> Begriffsbestimmung nach Artikel 4 der DSGVO </p> <p>Im Sinne dieser Verordnung bezeichnet der Ausdruck:</p>  <p>  \u201ema\u00dfgeblicher und begr\u00fcndeter Einspruch\u201c einen Einspruch gegen einen Beschlussentwurf im Hinblick darauf, ob ein Versto\u00df gegen diese Verordnung vorliegt oder ob beabsichtigte Ma\u00dfnahmen gegen den Verantwortlichen oder den Auftragsverarbeiter im Einklang mit dieser Verordnung steht, wobei aus diesem Einspruch die Tragweite der Risiken klar hervorgeht, die von dem Beschlussentwurf in Bezug auf die Grundrechte und Grundfreiheiten der betroffenen Personen und gegebenenfalls den freien Verkehr personenbezogener Daten in der Union ausgehen; </p>  <p> Erl\u00e4uterung: Wenn gewisse Ma\u00dfnahmen, die wir als Verantwortliche oder unsere Auftragsverarbeiter treffen, nicht im Einklang mit der DSGVO stehen, k\u00f6nnen Sie einen sogenannten \u201ema\u00dfgeblichen und begr\u00fcndeten Einspruch\u201c erheben. Dabei m\u00fcssen Sie die Tragweite der Risiken, in Bezug auf Ihre Grund- und Freiheitsrechte und eventuell des freien Verkehrs Ihrer personenbezogenen Daten in der EU, erl\u00e4utern.</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#personenbezogene-daten","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#personenbezogene-daten","title":"Personenbezogene Daten <p> Begriffsbestimmung nach Artikel 4 der DSGVO </p> <p>Im Sinne dieser Verordnung bezeichnet der Ausdruck:</p>  <p>  \u201epersonenbezogene Daten\u201c   alle Informationen, die sich auf eine identifizierte oder identifizierbare nat\u00fcrliche Person (im Folgenden \u201ebetroffene Person\u201c) beziehen; als identifizierbar wird eine nat\u00fcrliche Person angesehen, die direkt oder indirekt, insbesondere mittels Zuordnung zu einer Kennung wie einem Namen, zu einer Kennnummer, zu Standortdaten, zu einer Online-Kennung oder zu einem oder mehreren besonderen Merkmalen, die Ausdruck der physischen, physiologischen, genetischen, psychischen, wirtschaftlichen, kulturellen oder sozialen Identit\u00e4t dieser nat\u00fcrlichen Person sind, identifiziert werden kann; </p>  <p> Erl\u00e4uterung: Personenbezogene Daten sind also all jene Daten, die Sie als Person identifizieren k\u00f6nnen. Das sind in der Regel Daten wie etwa:</p> <ul> <li>Name</li> <li>Adresse</li> <li>E-Mail-Adresse</li> <li>Post-Anschrift</li> <li>Telefonnummer</li> <li>Geburtsdatum</li> <li>Kennnummern wie Sozialversicherungsnummer, Steueridentifikationsnummer, Personalausweisnummer oder Matrikelnummer</li> <li>Bankdaten wie Kontonummer, Kreditinformationen, Kontost\u00e4nde uvm.</li> </ul> <p>Laut Europ\u00e4ischem Gerichtshof (EuGH) z\u00e4hlt auch Ihre IP-Adresse zu den personenbezogenen Daten. IT-Experten k\u00f6nnen anhand Ihrer IP-Adresse zumindest den ungef\u00e4hren Standort Ihres Ger\u00e4ts und in weiterer Folge Sie als Anschlussinhabers feststellen. Daher ben\u00f6tigt auch das Speichern einer IP-Adresse eine Rechtsgrundlage im Sinne der DSGVO. Es gibt auch noch sogenannte \u201ebesondere Kategorien\u201c der personenbezogenen Daten, die auch besonders sch\u00fctzenswert sind. Dazu z\u00e4hlen:</p> <ul> <li>rassische und ethnische Herkunft</li> <li>politische Meinungen</li> <li>religi\u00f6se bzw. weltanschauliche \u00dcberzeugungen</li> <li>die Gewerkschaftszugeh\u00f6rigkeit</li> <li>genetische Daten wie beispielsweise Daten, die aus Blut- oder Speichelproben entnommen werden</li> <li>biometrische Daten (das sind Informationen zu psychischen, k\u00f6rperlichen oder verhaltenstypischen Merkmalen, die eine Person identifizieren k\u00f6nnen). Gesundheitsdaten</li> <li>Daten zur sexuellen Orientierung oder zum Sexualleben</li> </ul>","text":""},{"location":"datenschutz/#profiling","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#profiling","title":"Profiling <p> Begriffsbestimmung nach Artikel 4 der DSGVO </p> <p>Im Sinne dieser Verordnung bezeichnet der Ausdruck:</p>  <p>  \u201eProfiling\u201c jede Art der automatisierten Verarbeitung personenbezogener Daten, die darin besteht, dass diese personenbezogenen Daten verwendet werden, um bestimmte pers\u00f6nliche Aspekte, die sich auf eine nat\u00fcrliche Person beziehen, zu bewerten, insbesondere um Aspekte bez\u00fcglich Arbeitsleistung, wirtschaftliche Lage, Gesundheit, pers\u00f6nliche Vorlieben, Interessen, Zuverl\u00e4ssigkeit, Verhalten, Aufenthaltsort oder Ortswechsel dieser nat\u00fcrlichen Person zu analysieren oder vorherzusagen; </p>  <p> Erl\u00e4uterung: Beim Profiling werden verschiedene Informationen \u00fcber eine Person zusammengetragen, um daraus mehr \u00fcber diese Person zu erfahren. Im Webbereich wird Profiling h\u00e4ufig f\u00fcr Werbezwecke oder auch f\u00fcr Bonit\u00e4tspr\u00fcfungen angewandt. Web- bzw. Werbeanalyseprogramme sammeln zum Beispiel Daten \u00fcber Ihre Verhalten und Ihre Interessen auf einer Website. Daraus ergibt sich ein spezielles Userprofil, mit dessen Hilfe Werbung gezielt an eine Zielgruppe ausgespielt werden kann.</p> <p> </p>","text":""},{"location":"datenschutz/#pseudonymisierung","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#pseudonymisierung","title":"Pseudonymisierung <p> Begriffsbestimmung nach Artikel 4 der DSGVO </p> <p>Im Sinne dieser Verordnung bezeichnet der Ausdruck:</p>  <p>  \u201ePseudonymisierung\u201c die Verarbeitung personenbezogener Daten in einer Weise, dass die personenbezogenen Daten ohne Hinzuziehung zus\u00e4tzlicher Informationen nicht mehr einer spezifischen betroffenen Person zugeordnet werden k\u00f6nnen, sofern diese zus\u00e4tzlichen Informationen gesondert aufbewahrt werden und technischen und organisatorischen Ma\u00dfnahmen unterliegen, die gew\u00e4hrleisten, dass die personenbezogenen Daten nicht einer identifizierten oder identifizierbaren nat\u00fcrlichen Person zugewiesen werden; </p>  <p> Erl\u00e4uterung: In unserer Datenschutzerkl\u00e4rung ist des \u00d6fteren von pseudonymisierten Daten die Rede. Durch pseudonymisierte Daten k\u00f6nnen Sie als Person nicht mehr identifiziert werden, au\u00dfer andere Informationen werden noch hinzugef\u00fcgt. Eine Pseudonymisierung sollten Sie allerdings nicht mit einer Anonymisierung verwechseln. Bei der Anonymisierung f\u00e4llt jeglicher Personenbezug weg, sodass dieser wirklich nur noch durch einen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig gro\u00dfen technischen Aufwand rekonstruiert werden kann.</p> <p> </p>","text":""},{"location":"datenschutz/#unternehmen","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#unternehmen","title":"Unternehmen <p> Begriffsbestimmung nach Artikel 4 der DSGVO </p> <p>Im Sinne dieser Verordnung bezeichnet der Ausdruck:</p>  <p>  \u201eUnternehmen\u201c eine nat\u00fcrliche und juristische Person, die eine wirtschaftliche T\u00e4tigkeit aus\u00fcbt, unabh\u00e4ngig von ihrer Rechtsform, einschlie\u00dflich Personengesellschaften oder Vereinigungen, die regelm\u00e4\u00dfig einer wirtschaftlichen T\u00e4tigkeit nachgehen; </p>  <p> Erl\u00e4uterung: Wir sind beispielsweise ein Unternehmen und \u00fcben auch \u00fcber unsere Website eine wirtschaftliche T\u00e4tigkeit aus, indem wir Dienstleistungen und/oder Produkte anbieten und verkaufen. F\u00fcr jedes Unternehmen gibt es als formales Merkmal die Rechtstr\u00e4gerschaft wie zum Beispiel die GmbH oder die AG.</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#unternehmensgruppe","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#unternehmensgruppe","title":"Unternehmensgruppe <p> Begriffsbestimmung nach Artikel 4 der DSGVO </p> <p>Im Sinne dieser Verordnung bezeichnet der Ausdruck:</p>  <p>  \u201eUnternehmensgruppe\u201c eine Gruppe, die aus einem herrschenden Unternehmen und den von diesem abh\u00e4ngigen Unternehmen besteht; </p>  <p> Erl\u00e4uterung: Man spricht also von einer \u201cUnternehmensgruppe\u201d, wenn sich mehrere Unternehmen vereinigen, in rechtlicher und finanzieller Verbindung miteinander stehen, aber es dennoch ein zentrales, dar\u00fcberstehendes Unternehmen gibt. Beispielsweise sind Instagram, WhatsApp, Oculus VR oder Facebook zwar gr\u00f6\u00dftenteils eigenst\u00e4ndige Unternehmen, unterliegen aber alle der Muttergesellschaft Meta Platforms, Inc.</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#verantwortlicher","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#verantwortlicher","title":"Verantwortlicher <p> Begriffsbestimmung nach Artikel 4 der DSGVO </p> <p>Im Sinne dieser Verordnung bezeichnet der Ausdruck:</p>  <p>  \u201eVerantwortlicher\u201c die nat\u00fcrliche oder juristische Person, Beh\u00f6rde, Einrichtung oder andere Stelle, die allein oder gemeinsam mit anderen \u00fcber die Zwecke und Mittel der Verarbeitung von personenbezogenen Daten entscheidet; sind die Zwecke und Mittel dieser Verarbeitung durch das Unionsrecht oder das Recht der Mitgliedstaaten vorgegeben, so kann der Verantwortliche beziehungsweise k\u00f6nnen die bestimmten Kriterien seiner Benennung nach dem Unionsrecht oder dem Recht der Mitgliedstaaten vorgesehen werden; </p>  <p> Erl\u00e4uterung: In unserem Fall sind wir f\u00fcr die Verarbeitung Ihrer personenbezogenen Daten verantwortlich und folglich der \u201cVerantwortliche\u201d. Wenn wir erhobene Daten zur Verarbeitung an andere Dienstleister weitergeben, sind diese \u201cAuftragsverarbeiter\u201d. Daf\u00fcr muss ein \u201cAuftragsverarbeitungsvertrag (AVV)\u201d unterzeichnet werden.</p> <p> </p>","text":""},{"location":"datenschutz/#verarbeitung","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#verarbeitung","title":"Verarbeitung <p> Begriffsbestimmung nach Artikel 4 der DSGVO </p> <p>Im Sinne dieser Verordnung bezeichnet der Ausdruck:</p>  <p>  \u201eVerarbeitung\u201c   jeden mit oder ohne Hilfe automatisierter Verfahren ausgef\u00fchrten Vorgang oder jede solche Vorgangsreihe im Zusammenhang mit personenbezogenen Daten wie das Erheben, das Erfassen, die Organisation, das Ordnen, die Speicherung, die Anpassung oder Ver\u00e4nderung, das Auslesen, das Abfragen, die Verwendung, die Offenlegung durch \u00dcbermittlung, Verbreitung oder eine andere Form der Bereitstellung, den Abgleich oder die Verkn\u00fcpfung, die Einschr\u00e4nkung, das L\u00f6schen oder die Vernichtung; </p>  <p> Anmerkung: Wenn wir in unserer Datenschutzerkl\u00e4rung von Verarbeitung sprechen, meinen wir damit jegliche Art von Datenverarbeitung. Dazu z\u00e4hlt, wie oben in der originalen DSGVO-Erkl\u00e4rung erw\u00e4hnt, nicht nur das Erheben sondern auch das Speichern und Verarbeiten von Daten.</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#verbindliche-interne-datenschutzvorschriften","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#verbindliche-interne-datenschutzvorschriften","title":"Verbindliche interne Datenschutzvorschriften <p> Begriffsbestimmung nach Artikel 4 der DSGVO </p> <p>Im Sinne dieser Verordnung bezeichnet der Ausdruck:</p>  <p>  \u201everbindliche interne Datenschutzvorschriften\u201c Ma\u00dfnahmen zum Schutz personenbezogener Daten, zu deren Einhaltung sich ein im Hoheitsgebiet eines Mitgliedstaats niedergelassener Verantwortlicher oder Auftragsverarbeiter verpflichtet im Hinblick auf Daten\u00fcbermittlungen oder eine Kategorie von Daten\u00fcbermittlungen personenbezogener Daten an einen Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiter derselben Unternehmensgruppe oder derselben Gruppe von Unternehmen, die eine gemeinsame Wirtschaftst\u00e4tigkeit aus\u00fcben, in einem oder mehreren Drittl\u00e4ndern; </p>  <p> Erl\u00e4uterung: Vielleicht haben Sie schon \u00f6fters den Begriff \u201cBinding Corporate Rules\u201d geh\u00f6rt oder gelesen. Denn das ist der Begriff, der meistens in Erscheinung tritt, wenn es um verbindliche interne Datenschutzvorschriften geht. Besonders f\u00fcr Unternehmen (wie beispielsweise Google), die Daten in Drittl\u00e4ndern verarbeiten, empfiehlt sich eine solche interne Vorschrift, durch die sich ein Unternehmen sozusagen selbst zur Einhaltung von Datenschutzregelungen verpflichtet. Diese Vorschrift regelt den Umgang mit personenbezogenen Daten, die in Drittl\u00e4nder transferiert und dort auch verarbeitet werden.</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#verletzung-des-schutzes-personenbezogener-daten","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#verletzung-des-schutzes-personenbezogener-daten","title":"Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten <p> Begriffsbestimmung nach Artikel 4 der DSGVO </p> <p>Im Sinne dieser Verordnung bezeichnet der Ausdruck:</p>  <p>  \u201eVerletzung des Schutzes personenbezogener Daten\u201c eine Verletzung der Sicherheit, die, ob unbeabsichtigt oder unrechtm\u00e4\u00dfig, zur Vernichtung, zum Verlust, zur Ver\u00e4nderung, oder zur unbefugten Offenlegung von beziehungsweise zum unbefugten Zugang zu personenbezogenen Daten f\u00fchrt, die \u00fcbermittelt, gespeichert oder auf sonstige Weise verarbeitet wurden; </p>  <p> Erl\u00e4uterung: Zum Beispiel kann eine \u201eVerletzung des Schutzes personenbezogener Daten\u201d bei einem Datenleck, also einem technischen Problem oder einem Cyberangriff, auftreten. Wenn die Verletzung zu einem Risiko f\u00fcr die Rechte und Freiheiten nat\u00fcrlicher Personen f\u00fchrt, muss der Verantwortliche den Vorfall sofort der zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde melden. Zudem m\u00fcssen auch die betroffenen Personen informiert werden, sofern die Verletzung ein hohes Risiko f\u00fcr die Rechte und Freiheiten nat\u00fcrlicher Personen darstellt.</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#vertreter","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#vertreter","title":"Vertreter <p> Begriffsbestimmung nach Artikel 4 der DSGVO </p> <p>Im Sinne dieser Verordnung bezeichnet der Ausdruck:</p>  <p>  \u201eVertreter\u201c eine in der Union niedergelassene nat\u00fcrliche oder juristische Person, die von dem Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiter schriftlich gem\u00e4\u00df Artikel 27 bestellt wurde und den Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiter in Bezug auf die ihnen jeweils nach dieser Verordnung obliegenden Pflichten vertritt; </p>  <p> Erl\u00e4uterung: Ein \u201cVertreter\u201d kann also jeder Person sein, die schriftlich von uns (Verantwortlicher) oder einem unserer Dienstleister (Auftragsverarbeiter) bestellt wurde. Unternehmen au\u00dferhalb der EU, die Daten von EU-B\u00fcrgern verarbeiten, m\u00fcssen einen Vertreter innerhalb der EU angeben. Wenn zum Beispiel ein Web-Analyse-Anbieter die Hauptniederlassung in den USA habt, muss dieser einen \u201cVertreter\u201d innerhalb der Europ\u00e4ischen Union bestellen, der die Pflichten in Bezug auf die Datenverarbeitung vertritt.</p>","text":""},{"location":"datenschutz/#schlusswort","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"datenschutz/#schlusswort","title":"Schlusswort <p>Herzlichen Gl\u00fcckwunsch! Wenn Sie diese Zeilen lesen, haben Sie sich wirklich durch unsere gesamte Datenschutzerkl\u00e4rung \u201egek\u00e4mpft\u201c oder zumindest bis hier hin gescrollt. Wie Sie am Umfang unserer Datenschutzerkl\u00e4rung sehen, nehmen wir den Schutz Ihrer pers\u00f6nlichen Daten, alles andere als auf die leichte Schulter. Uns ist es wichtig, Sie nach bestem Wissen und Gewissen \u00fcber die Verarbeitung personenbezogener Daten zu informieren. Dabei wollen wir Ihnen aber nicht nur mitteilen, welche Daten verarbeitet werden, sondern auch die Beweggr\u00fcnde f\u00fcr die Verwendung diverser Softwareprogramme n\u00e4herbringen. In der Regel klingen Datenschutzerkl\u00e4rung sehr technisch und juristisch. Da die meisten von Ihnen aber keine Webentwickler oder Juristen sind, wollten wir auch sprachlich einen anderen Weg gehen und den Sachverhalt in einfacher und klarer Sprache erkl\u00e4ren. Immer ist dies nat\u00fcrlich aufgrund der Thematik nicht m\u00f6glich. Daher werden die wichtigsten Begriffe am Ende der Datenschutzerkl\u00e4rung n\u00e4her erl\u00e4utert. Bei Fragen zum Thema Datenschutz auf unserer Website z\u00f6gern Sie bitte nicht, uns oder die verantwortliche Stelle zu kontaktieren. Wir w\u00fcnschen Ihnen noch eine sch\u00f6ne Zeit und hoffen, Sie auf unserer Website bald wieder begr\u00fc\u00dfen zu d\u00fcrfen.</p> <p>Alle Texte sind urheberrechtlich gesch\u00fctzt.</p> <p>Quelle: Erstellt mit dem Datenschutz Generator von AdSimple</p>","text":""},{"location":"impressum/","title":"Impressum","text":""},{"location":"impressum/#diensteanbieter","title":"Diensteanbieter","text":"<p>Florian Schuttkowski Korntaler Stra\u00dfe 15/1 71636 Ludwigsburg Deutschland</p>"},{"location":"impressum/#kontaktmoglichkeiten","title":"Kontaktm\u00f6glichkeiten","text":"<p>E-Mail-Adresse: mail [at] florian-s [dot] org</p>"},{"location":"impressum/#journalistisch-redaktionelle-angebote","title":"Journalistisch-redaktionelle Angebote","text":"<p>Inhaltlich verantwortlich: Florian Schuttkowski</p>"},{"location":"impressum/#social-media-und-andere-onlineprasenzen","title":"Social Media und andere Onlinepr\u00e4senzen","text":"<p>Dieses Impressum gilt auch f\u00fcr die folgenden Social-Media-Pr\u00e4senzen und Onlineprofile: </p> <p>https://chaos.social/@flowinho</p> <p>https://github.com/flowinho</p>"},{"location":"impressum/#haftungs-und-schutzrechtshinweise","title":"Haftungs- und Schutzrechtshinweise","text":"<p>Haftungsausschluss: Die Inhalte dieses Onlineangebotes wurden sorgf\u00e4ltig und nach unserem aktuellen Kenntnisstand erstellt, dienen jedoch nur der Information und entfalten keine rechtlich bindende Wirkung, sofern es sich nicht um gesetzlich verpflichtende Informationen (z.B. das Impressum, die Datenschutzerkl\u00e4rung, AGB oder verpflichtende Belehrungen von Verbrauchern) handelt. Wir behalten uns vor, die Inhalte vollst\u00e4ndig oder teilweise zu \u00e4ndern oder zu l\u00f6schen, soweit vertragliche Verpflichtungen unber\u00fchrt bleiben. Alle Angebote sind freibleibend und unverbindlich.</p> <p>Links auf fremde Webseiten: Die Inhalte fremder Webseiten, auf die wir direkt oder indirekt verweisen, liegen au\u00dferhalb unseres Verantwortungsbereiches und wir machen sie uns nicht zu Eigen. F\u00fcr alle Inhalte und Nachteile, die aus der Nutzung der in den verlinkten Webseiten aufrufbaren Informationen entstehen, \u00fcbernehmen wir keine Verantwortung.</p> <p>Urheberrechte und Markenrechte: Alle auf dieser Website dargestellten Inhalte, wie Texte, Fotografien, Grafiken, Marken und Warenzeichen sind durch die jeweiligen Schutzrechte (Urheberrechte, Markenrechte) gesch\u00fctzt. Die Verwendung, Vervielf\u00e4ltigung usw. unterliegen unseren Rechten oder den Rechten der jeweiligen Urheber bzw. Rechteinhaber.</p> <p>Hinweise auf Rechtsverst\u00f6\u00dfe: Sollten Sie innerhalb unseres Internetauftritts Rechtsverst\u00f6\u00dfe bemerken, bitten wir Sie uns auf diese hinzuweisen. Wir werden rechtswidrige Inhalte und Links nach Kenntnisnahme unverz\u00fcglich entfernen.</p> <p>Erstellt mit kostenlosem Datenschutz-Generator.de von Dr. Thomas Schwenke</p>"},{"location":"blog/","title":"Blog","text":""},{"location":"wiki/","title":"Wiki","text":""},{"location":"wiki/Apple/iOS18/Privatsph%C3%A4re%20und%20Sicherheit/ios18-privacy-security/","title":"iOS 18 - Einstellungen f\u00fcr Privatsph\u00e4re und Sicherheit","text":"<p>Diese \u00dcbersicht wurde geschrieben, um einen Einblick in die Einstellungen f\u00fcr Privatsph\u00e4re und Sicherheit zu bieten. Sie richtet sich an Nutzer:innen, die sich mit diesen Themen auseinandersetzen wollen und sich von meiner Herangehensweise inspirieren lassen wollen.</p> <p>Keine Haftung</p> <p>Ich stelle hier in diesem \u00dcberblick meine Einstellungen und Herangehensweisen f\u00fcr mein iPhone dar. Wenn Leser:innen diesem Guide folgen, m\u00fcssen sie sich im Klaren sein, dass bei falscher Handhabung der Einstellungen Konsequenzen entstehen k\u00f6nnen. Diese k\u00f6nnen beinhalten, sind aber nicht beschr\u00e4nkt auf:</p> <ul> <li>Permanenter Zugriffsverlust auf den eigenen Apple Account.</li> <li>Zugriff auf den Apple Account durch Dritte.</li> </ul>","tags":["Apple","iOS18","iCloud","Privatsph\u00e4re","Sicherheit"]},{"location":"wiki/Apple/iOS18/Privatsph%C3%A4re%20und%20Sicherheit/ios18-privacy-security/#apple-account-icloud-und-mehr","title":"Apple Account, iCloud und mehr","text":"<p>Diese Seite gibt eine \u00dcbersicht \u00fcber die spezifischen Einstellungen zum Apple Account im Allgemeinen, zum Thema Sicherheit und bietet unter anderem Optionen zur Verwaltung der iCloud Funktionalit\u00e4ten.</p>","tags":["Apple","iOS18","iCloud","Privatsph\u00e4re","Sicherheit"]},{"location":"wiki/Apple/iOS18/Privatsph%C3%A4re%20und%20Sicherheit/ios18-privacy-security/#personliche-daten","title":"Pers\u00f6nliche Daten","text":"<p>Hier k\u00f6nnen relevante Informationen zur Nutzer:in ge\u00e4ndert werden.</p>","tags":["Apple","iOS18","iCloud","Privatsph\u00e4re","Sicherheit"]},{"location":"wiki/Apple/iOS18/Privatsph%C3%A4re%20und%20Sicherheit/ios18-privacy-security/#name","title":"Name","text":"<p>Hier sollten die Informationen nur mit Vorsicht von der Realit\u00e4t abweichen. Apple nutzt die hier hinterlegten Informationen unter anderem zum Abgleich der Person die den Account besitzt. Fantasie-Namen sind hier zwar m\u00f6glich, obliegen aber der Entscheidung der Nutzer:innen. </p>","tags":["Apple","iOS18","iCloud","Privatsph\u00e4re","Sicherheit"]},{"location":"wiki/Apple/iOS18/Privatsph%C3%A4re%20und%20Sicherheit/ios18-privacy-security/#geburtsdatum","title":"Geburtsdatum","text":"<p>Dieses Geburtsdatum wird unter anderem f\u00fcr den Nachlasskontakt ben\u00f6tigt, falls er/sie konfiguriert wurde. Da das Datum ebenfalls zumindest teilweise f\u00fcr die Alterskontrolle bei Inhalten genutzt wird, ist insbesondere bei Verwendung des Nachlasskontakts zu empfehlen, das echte Geburtsdatum anzugeben.</p> <p>Alterskontrolle bei Inhalten</p> <p>Ob das in diesem Feld hinterlegte Geburtsdatum als alleinige Altersbestimmung zur Kontrolle der Medieninhalte benutzt wird, ist umstritten. Es gibt / gab die M\u00f6glichkeit, dieses Datum separat zu hinterlegen. Wie so oft bei Apple sind die tats\u00e4chlich genutzten Datenfelder nicht immer konkret nachzuvollziehen. Diese Aussage betrifft nicht den Nachlasskontakt. Dieser ben\u00f6tigt zwingend das korrekte Geburtsdatum.</p>","tags":["Apple","iOS18","iCloud","Privatsph\u00e4re","Sicherheit"]},{"location":"wiki/Apple/iOS18/Privatsph%C3%A4re%20und%20Sicherheit/ios18-privacy-security/#kommunikationseinstellungen","title":"Kommunikationseinstellungen","text":"","tags":["Apple","iOS18","iCloud","Privatsph\u00e4re","Sicherheit"]},{"location":"wiki/Apple/iOS18/Privatsph%C3%A4re%20und%20Sicherheit/ios18-privacy-security/#ankundigungen","title":"Ank\u00fcndigungen","text":"<p>Dieses Feld sollte deaktiviert werden. Nicht nur wird diese zus\u00e4tzliche Spam meiner Meinung nach nicht ben\u00f6tigt, sondern die im Apple Account hinterlegte Emailadresse wird m\u00f6glicherweise nicht an Werbepartner weitergegeben.</p>","tags":["Apple","iOS18","iCloud","Privatsph\u00e4re","Sicherheit"]},{"location":"wiki/Apple/iOS18/Privatsph%C3%A4re%20und%20Sicherheit/ios18-privacy-security/#apps-musik-tv-und-mehr","title":"Apps, Musik, TV und mehr","text":"<p>Dieses Feld sollte deaktiviert werden. Nicht nur wird diese zus\u00e4tzliche Spam meiner Meinung nach nicht ben\u00f6tigt, sondern die im Apple Account hinterlegte Emailadresse wird m\u00f6glicherweise nicht an Werbepartner weitergegeben.</p>","tags":["Apple","iOS18","iCloud","Privatsph\u00e4re","Sicherheit"]},{"location":"wiki/Apple/iOS18/Privatsph%C3%A4re%20und%20Sicherheit/ios18-privacy-security/#anmeldung-und-sicherheit","title":"Anmeldung und Sicherheit","text":"<p>Cillum aliqua commodo nisi reprehenderit labore sunt enim anim ipsum. Incididunt quis ut in incididunt excepteur non. Est ad Lorem enim deserunt. Sint nisi duis nostrud eu cillum voluptate consectetur ullamco nulla eiusmod reprehenderit. Veniam aliqua culpa anim fugiat id id dolor pariatur sunt nostrud deserunt amet. Qui cupidatat eiusmod sit ad amet eu in laboris veniam occaecat aliqua reprehenderit fugiat non.</p>","tags":["Apple","iOS18","iCloud","Privatsph\u00e4re","Sicherheit"]},{"location":"wiki/Apple/iOS18/Privatsph%C3%A4re%20und%20Sicherheit/ios18-privacy-security/#e-mail-und-telefonnummern","title":"E-Mail und Telefonnummern","text":"<p>Do velit veniam deserunt occaecat fugiat aliquip. Laboris elit exercitation mollit id nostrud qui id dolor reprehenderit ex. Eu exercitation ad eiusmod proident sit deserunt. Tempor et enim esse ex proident irure sint magna cupidatat et. Elit eu nulla et elit sint. Sunt eiusmod amet proident laborum aliqua irure dolor culpa sunt esse laboris ipsum. Minim laborum occaecat proident et commodo qui irure adipisicing.</p>","tags":["Apple","iOS18","iCloud","Privatsph\u00e4re","Sicherheit"]},{"location":"wiki/Apple/iOS18/Privatsph%C3%A4re%20und%20Sicherheit/ios18-privacy-security/#zwei-faktor-authentifizierung","title":"Zwei-Faktor-Authentifizierung","text":"<p>Do velit veniam deserunt occaecat fugiat aliquip. Laboris elit exercitation mollit id nostrud qui id dolor reprehenderit ex. Eu exercitation ad eiusmod proident sit deserunt. Tempor et enim esse ex proident irure sint magna cupidatat et. Elit eu nulla et elit sint. Sunt eiusmod amet proident laborum aliqua irure dolor culpa sunt esse laboris ipsum. Minim laborum occaecat proident et commodo qui irure adipisicing.</p>","tags":["Apple","iOS18","iCloud","Privatsph\u00e4re","Sicherheit"]},{"location":"wiki/Apple/iOS18/Privatsph%C3%A4re%20und%20Sicherheit/ios18-privacy-security/#account-wiederherstellung","title":"Account-Wiederherstellung","text":"<p>Do velit veniam deserunt occaecat fugiat aliquip. Laboris elit exercitation mollit id nostrud qui id dolor reprehenderit ex. Eu exercitation ad eiusmod proident sit deserunt. Tempor et enim esse ex proident irure sint magna cupidatat et. Elit eu nulla et elit sint. Sunt eiusmod amet proident laborum aliqua irure dolor culpa sunt esse laboris ipsum. Minim laborum occaecat proident et commodo qui irure adipisicing.</p>","tags":["Apple","iOS18","iCloud","Privatsph\u00e4re","Sicherheit"]},{"location":"wiki/Apple/iOS18/Privatsph%C3%A4re%20und%20Sicherheit/ios18-privacy-security/#nachlasskontakt","title":"Nachlasskontakt","text":"<p>Do velit veniam deserunt occaecat fugiat aliquip. Laboris elit exercitation mollit id nostrud qui id dolor reprehenderit ex. Eu exercitation ad eiusmod proident sit deserunt. Tempor et enim esse ex proident irure sint magna cupidatat et. Elit eu nulla et elit sint. Sunt eiusmod amet proident laborum aliqua irure dolor culpa sunt esse laboris ipsum. Minim laborum occaecat proident et commodo qui irure adipisicing.</p>","tags":["Apple","iOS18","iCloud","Privatsph\u00e4re","Sicherheit"]},{"location":"wiki/Apple/iOS18/Privatsph%C3%A4re%20und%20Sicherheit/ios18-privacy-security/#automatische-verifizierung","title":"Automatische Verifizierung","text":"","tags":["Apple","iOS18","iCloud","Privatsph\u00e4re","Sicherheit"]},{"location":"schlagworte/","title":"Schlagworte","text":"<p>Auf dieser Seite findest du eine Liste der verwendeten Schlagworte und die dazugeh\u00f6rigen Inhalte.</p>"},{"location":"schlagworte/#apple","title":"Apple","text":"<ul> <li>iOS 18 - Einstellungen f\u00fcr Privatsph\u00e4re und Sicherheit</li> </ul>"},{"location":"schlagworte/#privatsphare","title":"Privatsph\u00e4re","text":"<ul> <li>iOS 18 - Einstellungen f\u00fcr Privatsph\u00e4re und Sicherheit</li> </ul>"},{"location":"schlagworte/#sicherheit","title":"Sicherheit","text":"<ul> <li>iOS 18 - Einstellungen f\u00fcr Privatsph\u00e4re und Sicherheit</li> </ul>"},{"location":"schlagworte/#icloud","title":"iCloud","text":"<ul> <li>iOS 18 - Einstellungen f\u00fcr Privatsph\u00e4re und Sicherheit</li> </ul>"},{"location":"schlagworte/#ios18","title":"iOS18","text":"<ul> <li>iOS 18 - Einstellungen f\u00fcr Privatsph\u00e4re und Sicherheit</li> </ul>"}]}